Уравнением Эйлера называется уравнение вида
\[
x^n y^{(n)} + a_1 x^{n-1} y^{(n-1)} + a_2 x^{n-2} y^{(n-2)} + ... + a_{n-1} x y^{'} + a_n y = 0
\]
Данное уравнение сводится к уравнению с постоянными коэффициентами при замене $x = e^t$ при $x > 0$ и  $x = -e^t$ при $x < 0$.
 
Докажем это индукцией по порядку:

\begin{align*}
    \frac{dy}{dx} &= \frac{y^{'}_t}{x^{'}_t} = e^{-t} y^{'}_t\\
    \frac{d^2 y}{dx^2} &= e^{-2t} ( y^{''}_t - y^{'}_t)\\
    \frac{d^3 y}{dx^3} &= e^{-3t} ( y^{'''}_t - 3y^{''}_t + 2 y^{'}_t)\\
    &\ldots\\
    \frac{d^n y}{dx^n} &=  e^{-nt} \varphi(y^{(n)}_t, y^{(n-1)}_t, \ldots, y^{'}_t)
\end{align*}

Подставим найденные выражения в определение и получим уравнение вида, где $y^{(n)}$ зависит от нового параметра $t$:

\[a_0 y^{(n)} + b_1 y^{(n-1)} + b_2 y^{(n-2)} + ... + b_{n-1} y^{'} + b_n y = 0\]

Поскольку мы получили линейное однородное с постоянными коэффициентами, то его фундаментальная система решений может содержать лишь функции вида

\[ e^{\lambda t}, \;  t^k e^{\lambda t}, \;  e^{\lambda t} cos(\gamma t), \;  e^{\lambda t} sin(\gamma t), \; 
 t^k e^{\lambda t}  cos(\gamma t), \; 
  t^k e^{\lambda t}  sin(\gamma t) \]